# 1.2 DevOps e Docker

Nesta seção faz-se uma introdução a DevOps e qual a sua relação com contêineres e, consequentemente, Docker.

Desenvolvimento e Operações (DevOps) corresponde a ideia de unir duas áreas que eram consideradas conflitantes.  A ideia do DevOps é permitir que desenvolvimento, garantia de qualidade (QA), operações de TI e segurança da informação (Infosec) passem a trabalhar juntas e de maneira bastante integrada ([Kim et al., 2018](http://www.altabooks.com.br/produto/manual-de-devops-como-obter-agilidade-confiabilidade-e-seguranca-em-organizacoes-tecnologicas/)).

[Kim et al. (2018)](http://www.altabooks.com.br/produto/manual-de-devops-como-obter-agilidade-confiabilidade-e-seguranca-em-organizacoes-tecnologicas/) alerta que, em quase toda organização de TI há conflito entre a equipe de desenvolvimento e as operações de TI, necessárias para operacionalizar o desenvolvimento e distribuição do software. Tal conflito resulta em uma queda de desempenho e um tempo cada vez maior na entrega de melhorias nos produtos de software.

Organizações de TI, segundo [Kim et al. (2018)](http://www.altabooks.com.br/produto/manual-de-devops-como-obter-agilidade-confiabilidade-e-seguranca-em-organizacoes-tecnologicas/), possuem dois grandes objetivos:

* Responder ao cenário competitivo e que muda frequentemente; e
* Fornecer serviço estável, confiável e seguro para o cliente.

Nesse sentido, com frequência, o Desenvolvimento assumirá a responsabilidade de responder ao mercado, corrigindo, implementando novas funcionalidades, e desenvolvendo novos produtos para atender o mercado o mais rápido possível. Por outro lado, as Operações de TI assumirá a responsabilidade de garantir a qualidade de serviço ao cliente, mantendo o ambiente estável e seguro, o que acaba contrariando o objetivo do Desenvolvimento, em geral, por impossibilitar a introdução de mudanças, resultando no conflito de interesse entre as duas áreas ([Kim et al., 2018](http://www.altabooks.com.br/produto/manual-de-devops-como-obter-agilidade-confiabilidade-e-seguranca-em-organizacoes-tecnologicas/)).

Basicamente, DevOps introduz uma cultura que permite esse ciclo ser quebrado e a cooperação entre Desenvolvimento e Operações de TI passe a ocorrer efetivamente, e todos saem ganhando.

Os pilares por trás do DevOps são decorrentes dos métodos ágeis. Entretanto, juntar ambos nem sempre é uma tarefa trivial, conforme relatado por [Betteley e Skelton (2017)](https://www.infoq.com/br/articles/merging-devops-agile/). Eles relatam no artigo intitulado "[Unindo desenvolvimento ágil e DevOps](https://www.infoq.com/br/articles/merging-devops-agile/)" as diferenças entre ágil e DevOps e o que precisa ser feito para que ambos cooperem entre si para prover recursos de melhor qualidade no desenvolvimento de software.&#x20;

Se considerarmos as práticas do DevOps em que as equipes de desenvolvimento e operações cooperam entre si, observamos que juntas elas desenvolvem, testam, implementam e monitoram aplicativos com velocidade, qualidade e controle, seguindo o que é chamado de Fluxo (_Pipeline_) DevOps. A figura abaixo, extraída de [Torre (2020)](https://docs.microsoft.com/pt-br/dotnet/architecture/containerized-lifecycle/), ilustra as etapas previstas num fluxo DevOps e a presença dos contêineres Docker para a realização de determinadas etapas do fluxo.

![Fluxo de trabalho genérico e para o ciclo de vida do aplicativo em contêineres do Docker (extraída de Torre (2020))](https://docs.microsoft.com/pt-br/dotnet/architecture/containerized-lifecycle/docker-application-lifecycle/media/containers-foundation-for-devops-collaboration/generic-end-to-enddpcker-app-life-cycle.png)

Como pode ser observado, há contêineres Docker viabilizando o ambiente de trabalho do Dev, no loop interno de desenvolvimento (1); na parte de construção, integração contínua e teste (3), na entrega contínua (4); e no ambiente de gerenciamento e execução da aplicação (5), referente ao ambiente de produção.

Dentro do contexto deste curso, a intenção é que passemos por essas etapas, utilizando uma aplicação exemplo, e que permita realizarmos o fluxo completo de DevOps, ilustrado com contêineres Docker.&#x20;

Animados!? Hora de começar a por a mão na massa.









